\subsection{2次元の運動}
\paragraph{位置ベクトル}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\begin{tikzpicture}[domain=0:4]
		\draw[->] (0, 0)node[below]{0} -- (0, 2) node[above]{$y$};
		\draw[->] (0, 0) -- (4, 0) node[right]{$x$};
		\draw[->] (0, 0) -- node[below]{$\overrightarrow{r}$} (3, 1.5);
		\fill (3, 1.5) circle(0.3mm);
		\draw[dotted] (0, 1.5) -- (3, 1.5);
		\draw[dotted] (3, 0) -- (3, 1.5);
		\draw[->] (-0.3, 0.3) -- node[left]{$\overrightarrow{e_y}$} (-0.3, 0.7);
		\draw[->] (0.3, -0.3) -- node[below]{$\overrightarrow{e_x}$} (0.7, -0.3);
	\end{tikzpicture}
	\caption{平面の位置ベクトルの表現}
\end{figure}
位置ベクトル$\overrightarrow{r}$は以下のように示される。
\begin{align}
	\overrightarrow{r} = (x, y)
\end{align}
\subparagraph{単位ベクトル}
$\overrightarrow{e_x}$を$x$方向の大きさ1のベクトル(単位ベクトル)とする。

単位ベクトルを用いて表すと$\overrightarrow{r}$と$r$は以下のようになる。
\begin{align}
	\overrightarrow{r} &= x\overrightarrow{e_x} + y\overrightarrow{e_y}\\
	r &= |\overrightarrow{r}|\\
		&= \sqrt{x^2+y^2}
\end{align}

\paragraph{速度ベクトル}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\begin{tikzpicture}[domain=0:4]
		\draw[->] (0, 0)node[below]{0} -- (0, 2)node[above]{$y$};
		\draw[->] (0, 0) -- (4, 0)node[right]{$x$};
		\draw (0.5, 1.9) -- (3.5, 0.5);
		\fill (1.0, 1.67) circle(0.3mm) node[left]{$t_1$};
		\fill (1.3, 1.53) circle(0.3mm) node[right]{$t_2$};
		\draw[color=red] (1.0, 1.67) --node[above]{$\Delta\overrightarrow{r}$} (1.3, 1.53);
		\draw[->] (0, 0) --node[above]{$\overrightarrow{r_1}$} (1.0, 1.67);
		\draw[->] (0, 0) --node[below]{$\overrightarrow{r_2}$} (1.3, 1.53);
	\end{tikzpicture}
	\caption{速度ベクトルの表現}
\end{figure}
\begin{align}
	\overrightarrow{\overline{v}} &= \frac{\overrightarrow{r_2}-\overrightarrow{r_1}}{t_2-t_1}\\
															 &= \frac{\Delta\overrightarrow{r}}{\Delta t}
\end{align}
$\Delta t \to 0$ で極限をとる。
\begin{align}
	\overrightarrow{v} &= \frac{d\overrightarrow{r}}{dt}\\
										 &=\frac{d}{dt}\left(x\overrightarrow{e_x} + y\overrightarrow{e_y}\right)\\
										 &=\frac{dx}{dt}\overrightarrow{e_x}+\frac{dy}{dt}\overrightarrow{e_y}\\
										 &=v_x\overrightarrow{e_x}+v_y\overrightarrow{e_y}\\
	v &= \sqrt{{v_x}^2+{v_y}^2}
\end{align}
